\documentclass[xcolor=x11names, handout,aspectratio=169,usenames,dvipsnames]{beamer}

\input{config.tex}

\subtitle{Teil 10: Einführung NoSQL}
\date{04.\ Juni 2019}

\begin{document}
\begin{frame}[plain,label=title]
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Inhalt}
\tableofcontents

\textbf{Literatur:}\\
\citeauthor[Kap.\ 9.1]{schicker}\\
\citeauthor[Kap.\ 3]{dummies}\\
\emph{Sadalage, Fowler (2012): NoSQL Distilled}
\end{frame}

\section{Einführung NoSQL}
\subsection{Motivation NoSQL}

\begin{frame}
\begin{center}
	\textbf{Frage:}\bigskip

Wo liegen die Grenzen relationaler Modellierung?
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Schwächen relationaler Modellierung (1)}
\begin{itemize}
	\item Modellierung von Baumstrukturen, Hierarchien und Graphen
	\item Strukturierte Attribute (z.\,B.\ Adresse)
	\item Entitätstypen werden durch Normalisierung aufgebrochen
	
	\handn{unschön und teuer (mehrere JOINs)}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Schwächen relationaler Modellierung (2)}
\begin{itemize}
	\item Festes Schema, \enquote{ähnliche} Entitäten nur mit NULL-Werten ablegbar
	
	\handn{\enquote{Horizontale Heterogenität}}
	\item SQL nicht Turing-vollständig, d.\,h.\ keine neuen Funktionen möglich
	\item Keine neuen Datentypen definierbar (Bilder, Videos, \dots)
	\item Rekursion in Abfragen sehr hässlich (z.\,B.\ alle Bücher mit gleichem Titel wie Buch $x$)
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{NoSQL-Datenbanksysteme}

\begin{frame}{NoSQL-Datenbanksysteme}
Geschichte:

\begin{itemize}
	\item \textsc{Strozzi} (1998): Relationale DB ohne SQL (\enquote{NoSQL})
	\item \textsc{Oskarsson} (2009): Begriffsverwendung für \textbf{nicht-relationale DBS}\medskip

\hand{\emph{Aber:} heute auch \enquote{Not only SQL}}
\end{itemize}\medskip\pause

\hand{\textsc{Strozzi}: Besser wäre heute \enquote{NoREL}}
\end{frame}

\begin{frame}{Heute: Lightning Talks}\small

\begin{minipage}{0.5\linewidth}
	\textbf{Jeder von Euch} recherchiert eine Variante der folgenden NoSQL-Datenbanksystemen:
	
\begin{enumerate}[(1)]
	\item Key-Value-Datenbanken
	\item Dokumentenbasierte Datenbanken
	\item Graph-Datenbanken
	\item Spaltenorientierte Datenbanken
	\item Objektorientierte Datenbanken
\end{enumerate}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.47\linewidth}
	und bearbeitet die folgenden \textbf{Fragen:}
	
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item Wie funktioniert Deine Technologie?
		\item Welche Datenstruktur und welches Datenmodell liegen zugrunde?
		\item Löst Deine Technologie die Probleme? Wenn ja, welche und warum?
		\item Welche Nachteile gibt es?
		\item Produkte?
	\end{enumerate}
\end{minipage}\bigskip

Am Ende der Stunde stellt jeder seine Technologie in \textbf{5 Minuten} dem Rest vor. Folien optional.\medskip


	\hand{\textbf{Verständlichkeit vor Komplexität!}}
\end{frame}

\end{document}
